**蒲台島**（，或**蒲台**，台亦作苔）是[香港](../Page/香港.md "wikilink")[離島區的](../Page/離島區.md "wikilink")[蒲台群島的主要島嶼](../Page/蒲台群島.md "wikilink")，面積達3.69[平方公里](../Page/平方公里.md "wikilink")。蒲台島位處[香港的東南部](../Page/香港.md "wikilink")。蒲台島地勢平坦，在海上看似一個[浮台](../Page/浮台.md "wikilink")，蒲台島故得其名（蒲即浮的意思）\[1\]。

## 地理

[R38939140486_Palm_Cliff_(佛手崖),_resembling_the_shape_of_a_human_hand.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:R38939140486_Palm_Cliff_\(佛手崖\),_resembling_the_shape_of_a_human_hand.JPG "fig:R38939140486_Palm_Cliff_(佛手崖),_resembling_the_shape_of_a_human_hand.JPG")
[Rock_carving_at_Po_Toi_Island.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Rock_carving_at_Po_Toi_Island.jpg "fig:Rock_carving_at_Po_Toi_Island.jpg")
蒲台地質以[花崗岩為主](../Page/花崗岩.md "wikilink")。島上有[棺材石](../Page/棺材石.md "wikilink")、[佛手巖](../Page/佛手巖.md "wikilink")、[靈龜上山](../Page/靈龜上山.md "wikilink")、巫氏廢宅等旅遊景點。另有[蒲台島石刻](../Page/蒲台島石刻.md "wikilink")，是[香港史前時期的](../Page/香港史前時期.md "wikilink")[石刻](../Page/石刻.md "wikilink")，估計有3000年的[歷史](../Page/歷史.md "wikilink")。石刻位於蒲台南端，於1960年代被發現，現已列為[香港法定古蹟](../Page/香港法定古蹟.md "wikilink")。島上有一[沙灘](../Page/沙灘.md "wikilink")，位於[碼頭附近](../Page/碼頭.md "wikilink")，沙灘旁有一間海鮮酒家，為島上旅遊人士提供服務。蒲台北邊的[螺洲門海床是](../Page/螺洲門.md "wikilink")[香港海域最深之處](../Page/香港海域.md "wikilink")，位於海平面下66米\[2\]。

## 生態

蒲台島是香港著名品種「[盧氏小樹蛙](../Page/盧氏小樹蛙.md "wikilink")」的其中一個棲息地。\[3\]

## 沉船

香港水下考古總會於2015年3月29日進行潛水活動時，意外地在蒲台島南角咀以東、離岸100米、水深11米的海底發現一枚約6呎長的古炮，並在距離古炮20米、水深15米的水域發現兩個海軍船錨及直徑約10至20吋長的鐵鏈。推斷來自一艘於1944年沉沒的帆船。估計帆船約200呎長，可載500人，並估計可在發現地點30至40米深的海域找到沉船本體。\[4\]

## 居民

[Po_Toi_Tai_Wan.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Po_Toi_Tai_Wan.jpg "fig:Po_Toi_Tai_Wan.jpg")
蒲台是香港最南端的有人島嶼。無人島嶼為索罟群岛中的[頭顱洲](../Page/香港地理極點#南端.md "wikilink")。島民多以[捕魚為生](../Page/捕魚.md "wikilink")，亦有採集及售賣[紫菜](../Page/紫菜.md "wikilink")、[昆布等產品](../Page/昆布.md "wikilink")，早期亦有很多[漁船停泊](../Page/漁船.md "wikilink")。島上曾經有[學校為島上及漁船上的](../Page/學校.md "wikilink")[兒童提供](../Page/兒童.md "wikilink")[小學教育](../Page/小學教育.md "wikilink")，現時經已荒廢。於2010年5月24日，[地政總署於校舍位置張貼公告](../Page/地政總署.md "wikilink")，指基於[公共安全理由](../Page/公共安全.md "wikilink")，正計劃及考慮清拆學校校舍。

島上至今仍是沒有[電力及](../Page/電力.md "wikilink")[自來水設施提供](../Page/自來水.md "wikilink")，是香港唯一沒有[電網連接的有常住人口島嶼](../Page/電網.md "wikilink")\[5\]，僅靠島上的[發電機於晚間提供](../Page/發電機.md "wikilink")[電力](../Page/電力.md "wikilink")，島上[水利缺乏發展](../Page/水利.md "wikilink")，於旱季時島上經常缺水，於風季時亦容易受到[熱帶氣旋影響](../Page/熱帶氣旋.md "wikilink")。由於缺乏[資源及設施](../Page/資源.md "wikilink")，居民人數日益減少，由1970年代的一千多人到現時的不及百人。[香港政府承諾在](../Page/香港政府.md "wikilink")2014年底向[立法會遞交有關改善蒲台島基建的研究報告](../Page/香港立法會.md "wikilink")，[水務署亦將就開墾地下水展開研究](../Page/水務署.md "wikilink")。[香港電燈則指初步觀察島上某些近民居地點及碼頭上蓋可考慮安裝太陽能板](../Page/香港電燈.md "wikilink")，但需掌握業權及土地用途資料再作評估。\[6\]

蒲台島居民阿影指出島上只設有一個旱廁供居民及遊人使用，惟[食物環境衛生署每年只會安排一次吸糞服務](../Page/食物環境衛生署.md "wikilink")，每逢假期過後，旱廁就會持續散發出惡臭，久久不散。立法會議員[鄧家彪批評](../Page/鄧家彪.md "wikilink")，食環署對蒲台島唯一的廁所管理不善，吸糞服務不足令居民及遊客飽受惡臭滋擾屬無法接受，對清潔承辦商亦有監管不力之嫌。鄧續指，隨着遊客大幅增長，現時上述廁所已不勝負荷，要求部門應盡快計劃於島上加建廁所解決問題。\[7\]

## 交通

[Tsing_Yi_Island_in_Yuet_Tai_Kei.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tsing_Yi_Island_in_Yuet_Tai_Kei.png "fig:Tsing_Yi_Island_in_Yuet_Tai_Kei.png")》中已標有**蒲苔**地名。\]\]

蒲台設有定期[街渡服務](../Page/街渡.md "wikilink")，逢星期二、四、六、日及假日來往[香港仔及蒲台](../Page/香港仔.md "wikilink")（部分班次經[赤柱](../Page/赤柱.md "wikilink")），由[翠華船務經營](../Page/翠華船務.md "wikilink")\[8\]。

[富裕小輪曾開辦蒲台往來](../Page/富裕小輪.md "wikilink")[北角及](../Page/北角.md "wikilink")[觀塘的假日航線](../Page/觀塘.md "wikilink")，但於2006年11月1日開始停航\[9\]。

## 海浪發電測試

2006年，[香港大學機械工程系助理教授梁國熙及梁耀彰聯同合作夥伴](../Page/香港大學.md "wikilink")、法籍商人Lucien一起到位於香港的蒲台島作實地測試[海浪發電](../Page/海浪發電.md "wikilink")。梁國熙解釋，由於蒲台島的海浪較大，是測試的理想地點，希望可利用海浪發電，供蒲台島居民使用。他們將近三十個獨立發電器放置海中，作多次通宵測試，面對海浪大、裝設困難的問題都能克服。但好景不常，每次測試都失去多個發電器。\[10\]

## 軼事

### 警官涉嫌集體濫權醜聞

2009年11月5日，[水警海港警區指揮官](../Page/香港水警.md "wikilink")[梁文幹等](../Page/梁文幹.md "wikilink")30名警官，疑巧立名目「開會」，調動巡邏中價值1,800萬元、體積較大的65號水警輪，在當值時間接送他們往蒲台島吃[海鮮大餐及開歡送派對](../Page/海鮮.md "wikilink")。維持治安的水警輪不但淪為「私家遊艇」，眾警官更在島上開懷暢飲啤酒和其他酒類，整個派對歷時3小時。有人事後說謊，將吃海鮮大餐說成為公事。警方發言人承認確有人員在基地開完工作會議後，乘水警輪往蒲台島，但聲稱登島是為視察及部署工作，順便吃午飯。\[11\]

### 非法墓地

2012年2月，蒲台島鄰近碼頭一帶，有工人砍伐大片樹木，破壞島上獨有花崗岩，地上放置逾千個排序整齊的石屎板。2012年2月19日有報道指，數十名工人在島上開工，疑非法興建的墓地估計逾十萬平方呎，改建為可存放約1,000個骨灰龕或金塔的墓地，橫跨數個山頭，影響生態環境。工地現場沒有政府部門或承建商的通告。[地政總署證實部份疑被改建的用地屬政府土地](../Page/地政總署.md "wikilink")，將採取跟進行動。\[12\]

## 圖集

[File:PoToi3.jpg|蒲台島的環島郊遊徑](File:PoToi3.jpg%7C蒲台島的環島郊遊徑) <File:Po> Toi
Lighthouse1.JPG|蒲台島126燈塔
[File:PoToi1.jpg|蒲台島的海浪](File:PoToi1.jpg%7C蒲台島的海浪)
[File:PoToi2.jpg|蒲台島的極地](File:PoToi2.jpg%7C蒲台島的極地)
[File:PoToi4.jpg|盛產紫菜的海灣](File:PoToi4.jpg%7C盛產紫菜的海灣) <File:HK>
Po Toi Island Tin Hau Temple red triangle flag Oct-2012.JPG|蒲台島天后古廟
<File:HK> Po Toi Island Public Pier Oct-2012.JPG|蒲台公眾碼頭 <File:Po> Toi
Public Toilet (LA-8) 2013.JPG|蒲台島的[旱廁](../Page/旱廁.md "wikilink")
<File:MARIS> Tsui Wah Ferry Service Aberdeen to Po Toi Island
08-06-2017.jpg|香港仔、赤柱至蒲台島街渡

## 參考來源

## 外部連結

  - [翠華船務 -
    往來「香港仔至蒲苔島」渡輪班期時間及收費表](https://web.archive.org/web/20090207195359/http://www.traway.com.hk/routes.html#Potoi)
  - [運輸署 - 街渡渡輪服務 - 香港仔/ 赤柱 -
    蒲台島](http://www.td.gov.hk/tc/transport_in_hong_kong/public_transport/ferries/service_details/index.html#k10)
  - [香港康樂及文化事務署 - 香港法定古蹟 - 離島 -
    蒲台島石刻](https://web.archive.org/web/20060528045630/http://www.lcsd.gov.hk/ce/Museum/Monument/b5/monuments_06.php)

[Category:蒲台群島](../Category/蒲台群島.md "wikilink")

1.
2.  香港政府年報：《[香港2004](http://www.yearbook.gov.hk/2004/tc/14_17.htm)》，環境·地形與地質篇。
3.
4.
5.  [香港地方：蒲台群島供電](http://www.hk-place.com/vp.php?board=1&id=2550-2)
6.
7.
8.  [運輸署街渡渡輪服務詳情表](http://www.td.gov.hk/transport_in_hong_kong/public_transport/ferries/service_details_of_kaito_ferry_services/index_tc.htm#11)

9.  [運輸署交通通告](http://www.td.gov.hk/traffic_notices/index_tc_inmode_3_trafficid_6189.htm)

10.
11. [蒲台飲酒歎海鮮 30警官濫權](http://the-sun.on.cc/cnt/news/20091106/00405_001.html)
    *太陽報*. 2009年11月6日.
12. [蒲台島官地非法改建墓地](http://hk.apple.nextmedia.com/template/apple/art_main.php?iss_id=20120220&sec_id=4104&subsec_id=11867&art_id=16085649)
    *蘋果日報*. 2012年02月20日.